[
     {
          "question": "БЛИЦ (три небольших вопроса, ответ засчитан лишь в случае, когда все три\nответа правильны).\n   На французский язык переведено множество произведений русской классики.\nПод каким названием мы знаем произведения, чьи названия во французском\nпереводе звучат так:\n   1. \"Несчастье иметь разум\",\n   2. \"Генеральный инспектор\",\n   3. \"Малороссийские запорожцы\"?",
          "answer": "   1. \"Горе от ума\".\n   2. \"Ревизор\".\n   3. \"Тарас Бульба\".",
          "number": 1151
     },
     {
          "question": "В Северной Африке растёт дерево, содержащее в коре большой процент\nфосфора и потому излучающее интенсивный свет. Чьим же именем называют\nэто светоносное дерево?",
          "answer": "Люцифера, то есть \"светоносного\".",
          "number": 1152
     },
     {
          "question": "   Когда второе целое побьёт,\n   Без первого останется народ.\n   Назовите первое, второе и целое.",
          "answer": "Вино + град = виноград.",
          "number": 1153
     },
     {
          "question": "ОНА часто становилась причиной смерти людей. Так, в прошлом веке из-за\nнеё погибли несколько великих русских. В 70-х годах нашего века \"ОНА\"\nстала первой ступенькой к успеху очень известного американца. А один\nфранцуз, если верить русской версии известного произведения, занимался\nЕЮ, вопреки запретам свыше, в среднем один раз в сутки. А как звали его\nлучших друзей?",
          "answer": "ОНА - дуэль, на дуэли погибли Пушкин и Лермонтов, первый фильм Спилберга\nназывался \"Дуэль\", француз - Арамис: \"Хоть Бог и запретил дуэли, но к\nшпаге чувствую талант, Дерусь семь раз я на неделе, хоть, право, я не\nдуэлянт\". А друзья - соответственно - Портос, д'Артаньян, Атос.",
          "number": 1154
     },
     {
          "question": "Однажды на заборе дома одного московского литературного критика кто-то\nиз литераторов к уже имевшейся надписи приписал слова \"и\nбеспринципная.\". А о чём гласила эта надпись изначально?",
          "answer": "\"Во дворе злая собака\".",
          "number": 1155
     },
     {
          "question": "Язычники-славяне называли её Перуновой лозой. Брошенная против ветра,\nона будто бы могла усмирить бурю, а кинутая в пламя - усмирить огонь.\nСтенька Разин даже казакам своим венчаться приказывал не в храмах, а\nвозле неё. О ней можно рассказывать долго, ведь даже праздник есть в\nчесть неё, вот и вспомните и назовите её, красавицу.",
          "answer": "Верба - вербное воскресенье.",
          "number": 1156
     },
     {
          "question": "У одного философа спросили: правда ли, что если встретится чёрная кошка,\nто не повезёт? Философ ответил: правда, но только если вы... Закончите\nфразу.",
          "answer": "\"... мышь\".",
          "number": 1157
     },
     {
          "question": "У многих россиян никаких приличных ассоциаций это не вызывает. После\nизвестных событий отношение к этому повторенному несколько раз стало и\nвовсе резко отрицательным. А раньше, в эпоху дефицита, рассказывали, что\nармянское радио предлагало отменить это, так как исчез ряд продуктов\nживотного происхождения, а из-за одного армянского деятеля держать это,\nкак говорили, было много чести. Итак, что это?",
          "answer": "Буква М - нет молока, масла, мяса, но есть Микоян. Про неприличные\nассоциации, думаю, всё ясно, как и про МММ...",
          "number": 1158
     },
     {
          "question": "Марк Твен писал: \"Правда - величайшая драгоценность, нужно её...\".\nЗакончите этот совет одним словом.",
          "answer": "\"... экономить\".",
          "number": 1159
     },
     {
          "question": "Проблеме удаления пятен посвящают целые разделы в книгах о ведении\nдомашнего хозяйства. А назовите автора бестселлера, который злые языки\nсразу после его выхода назвали \"Руководством по сохранению пятен\".",
          "answer": "Моника Левински.",
          "number": 1160
     },
     {
          "question": "Слово \"terrible\" в переводе с французского значит \"свирепый, суровый,\nужасный\". Внимание, вопрос! Назовите хотя бы одного из тех, кого\nсобственноручно убил человек, известный во Франции под именем \"Jean le\nterrible\"?",
          "answer": "Любой посетитель Третьяковки может убедится в том, что Иван Грозный убил\nкак минимум своего сына Ивана.",
          "number": 1161
     },
     {
          "question": "В 1862 году, спустя несколько месяцев после Всемирной выставки, жене\nказачьего урядника Марии Усковой, живущей в одном из хуторов Сибири, под\nрасписку были переданы медаль, диплом и 125 рублей за проданные на\nвыставке изделия. Ух, и красивые, нежные, просто песенные... Может,\nназовёте их теперь, после стольких подсказок?",
          "answer": "Оренбургские пуховые платки.",
          "number": 1162
     },
     {
          "question": "Эту замену, происшедшую в Советское время два русских писателя-эмигранта\nописывают так: \"заменили возвышение углублением, гору пропастью, мужской\nсимвол женским\". Добавим, что обратная замена тоже была произведена. Что\nна что заменяли?",
          "answer": "Храм Христа Спасителя на Бассейн.",
          "number": 1163
     },
     {
          "question": "Популярная литовская тележурналистка Вильма Капицкене из-за технической\nнакладки, происшедшей в момент передачи выругалась. Всё бы ничего, если\nбы она заметила, что микрофон не был выключен, ан нет, - и нецензурные\nслова услышали не только работники студии, но и телезрители. Нужно\nсказать, что большинство невольных свидетелей инцидента были возмущены\nдаже не тем, что она ругалась в принципе... А чем?",
          "answer": "Что она ругалась на русском языке.",
          "number": 1164
     },
     {
          "question": "По мнению Станислава Ежи Леца пуритане должны носить 2 фиговых листка. А\nгде?",
          "answer": "На глазах.",
          "number": 1165
     },
     {
          "question": "Говорят, что в своём завещании Януш Больяй обязал своих наследников\nпосадить на его могиле некое дерево в честь трёх известных людей, среди\nкоторые двое мужчин и одна женщина. Назовите хотя бы двоих из них.",
          "answer": "Дерево это - яблоня. А эти трое на самом деле - Ева, Парис и Ньютон.",
          "number": 1166
     },
     {
          "question": "Этот фильм, представивший в новом виде классическое произведение, по\nсловам его режиссёра, есть не что иное, как повесть о большой любви и\nстрашном одиночестве. На всё время съёмок актёру, игравшему главную\nроль, было запрещено с кем-либо общаться, а для одного из центральных\nэпизодов фильма были сделаны подводные съёмки. Какое произведение было\nэкранизировано?",
          "answer": "Грымов экранизировал тургеневское \"Му-му\".",
          "number": 1167
     },
     {
          "question": "В одном из романов Евгения Замятина была высказана мысль о том, что этим\nдвоим был предоставлен выбор: или счастье без свободы, или свобода без\nсчастья. \"И они, дураки, выбрали второе\". Кто они?",
          "answer": "Адам и Ева.",
          "number": 1168
     },
     {
          "question": "Древние греки отмечали её красивую грудь как главное достоинство,\nфранцузы и итальянцы были очарованы изящной раздвоенностью её задней\nчасти, в то время как славянские народы подчёркивали не внешние\nпризнаки, а её дружелюбность и ласковость и отождествляли её с любовью.\nКто она?",
          "answer": "Ласточка.",
          "number": 1169
     },
     {
          "question": "На одном из известных гербов есть девиз, в переводе с латыни означающий:\n\"Пусть качает её, но она никогда не утонет\". Что это за герб?",
          "answer": "Герб Парижа, на котором изображена ладья.",
          "number": 1170
     },
     {
          "question": "В одной из своих книг Фонвизин утверждает, что под ТАКИМИ разумеют \"тех\nсильных вельмож, кои по большей части самым простым звуком, чрез одно\nотверстие рта производят то действие, какое им угодно\". Уважаемые\nигроки! Перечислите всех ТАКИХ в том ряду, который вам знаком с\nначальной школы или даже раньше.",
          "answer": "Эти сильные вельможи - \"гласные\", а ряд - а, о, у, э, е и т.д.",
          "number": 1171
     },
     {
          "question": "Дом - 1 экз., конюшни - 1 экз., лошадь - 1 экз, человек - 1 экз. Перед\nвами не самый приятный список Уважаемые знатоки! Представьте себе, что я\nна самом деле не я, а довольно симпатичная и милая особа голубых кровей.\nОпишите мне всё остальное.",
          "answer": "А в остальном, прекрасная маркиза, всё хорошо.",
          "number": 1172
     },
     {
          "question": "В 1853 году одному посетителю ресторана в городке Саратога-Спрингс не\nпонравилось \"слишком толсто\" нарезанное блюдо, приготовленное\nшеф-поваром Джорджем Крамом. Взбешённый Крам приготовил новую порцию,\nпричём так, что посетитель даже не смог воспользоваться столовыми\nприборами. Внимание, вопрос! Какие \"стружки\" вскоре стали фирменным\nблюдом этого ресторана?",
          "answer": "Чипсы, чьё название значит ровно \"стружки\".",
          "number": 1173
     },
     {
          "question": "Некролог ЭТОМУ ЧЕЛОВЕКУ написал сам Уинстон Черчилль, а имя главного\nгероя своих произведений ОН позаимствовал у орнитолога, автора книги\n\"Птицы Вест-Индии\". Актёру, снявшемуся в нескольких фильмах по его\nпроизведениям, так это надоело, что он пообещал больше никогда в этом\n\"безумстве\" не участвовать. Тем не менее, он возвращался к этой роли, и\nне раз. Может именно поэтому последний фильм с его участием ехидные\nсоздатели назвали... Как?",
          "answer": "\"Никогда не говори никогда\".",
          "number": 1174
     },
     {
          "question": "Варлам Шаламов писал: \"По прихоти истории наиболее экспансивные\nпроповедники совести и чести вроде, например, Виктора Гюго, отдали\nнемало сил для восхваления ЕГО. Гюго казалось, что ОН - это такая часть\nобщества, которая твёрдо, решительно и явно протестует против фальши\nгосподствующего мира. Но Гюго не дал себе труда посмотреть - с каких же\nпозиций борется с любой государственной властью ОН\". Назовите\nматематика, игравшего видную роль в НЁМ.",
          "answer": "ОН - это преступный мир, а математик - например, Мориарти.",
          "number": 1175
     },
     {
          "question": "На праздновании серебряной свадьбы Агата Кристи предложила выпить за\nсвоего мужа (который моложе её на 14 лет) и сказала: самые лучшие мужья\n- археологи... Постарайтесь как можно точнее продолжить её фразу.",
          "answer": "\"... чем старше вы становитесь, тем больше они вас ценят\".",
          "number": 1176
     },
     {
          "question": "Она, исконно русская, бывала Ямской, Посольской, Поместной. А ЭТА, хотя\nи внесла большой вклад в дело культурной революции, стала жертвой\nснобизма и была заменена чем-то английским. Чем?",
          "answer": "Изба - ЧИТАЛЬНЯ, впоследствии - сельский КЛУБ (изба - первоначальное\nназвание приказа в России 16 века).",
          "number": 1177
     },
     {
          "question": "Этот известный вам с детства человек совершил, по его словам, в\nнекотором роде единственный в мире кругосветный поход на двухместной\nпарусной яхте. А чем больше всего прославился его не менее известный\nтёзка?",
          "answer": "ХРИСТОФОР Колумб, тёзка Врунгеля, открыл Америку.",
          "number": 1178
     },
     {
          "question": "Стокгольмская ратуша, выстроенная в 1911-1923 годах, является объектом\nвожделения многих учёных, даже очень далёких от архитектуры. А,\nсобственно, почему?",
          "answer": "Именно там вручают Нобелевскую премию.",
          "number": 1179
     },
     {
          "question": "Одна известная компания снимает продолжение своего рекламного сериала.\nПоказывают мавзолей Ленина. Вышел последний посетитель. Встаёт мумия,\nчто-то достаёт, и произносит известный рекламный слоган. Какой?",
          "answer": "\"Спрайт. Не дай себе засохнуть!\".",
          "number": 1180
     },
     {
          "question": "В июне 1986 года в медицинский центр в Калифорнии поступила пациентка с\nопухолью мозга. Через несколько дней врачи установили гибель мозга, но\nработу сердца и лёгких продолжали поддерживать с помощью специальных\nаппаратов ещё два месяца. Зачем?",
          "answer": "Чтобы успел родится её ребёнок.",
          "number": 1181
     },
     {
          "question": "Достоевский, Жванецкий, Горбачёв, Есенин, Пушкин, Сергей Михалков,\nЛенин... Дайте хотя бы один вариант продолжения этого списка.",
          "answer": "Например, Илья Муромец, или Илья Ратнер... Отчество предыдущего - имя\nследующего.",
          "number": 1182
     },
     {
          "question": "У некоего Бернара, владельца ресторана \"У Бернара\" была постоянная\nпроблема - исчезали серебряные и золотые ложки, вилки, ножи. Он поступил\nтак: выгравировал на каждом предмете надпись из трёх слов, после чего\nворовство сразу прекратилось. Как вы думаете, что это за надпись?",
          "answer": "\"Украдено у Бернара\".",
          "number": 1183
     },
     {
          "question": "Николай Алексеевич Некрасов был страстным игроком. За много лет,\nпроведённых за карточными столами, у него выработался неписаный кодекс\nигрока. Одно из правил этого кодекса гласило: прежде, чем садиться\nиграть, взгляни на руки своего соперника. Чего же, по мнению Некрасова,\nследовало опасаться?",
          "answer": "По этому кодексу следовало не садиться играть с человеком, имеющим\nдлинные ногти - шулеры метят ими карты.",
          "number": 1184
     },
     {
          "question": "Вспомним, как описывает Пушкин Ленского в \"Евгении Онегине\":\n   \"...Красавец, в полном цвете лет,\n   Поклонник Канта и поэт.\n   Он из Германии туманной\n   Привёз учёности плоды:\n   Вольнолюбивые мечты,\n   Дух пылкий и довольно странный,\n   Всегда восторженную речь\n   И кудри чёрные до плеч\".\n   Не правда ли, странный эпитет для Германии - \"туманная\"? Во времена\nПушкина туманов там было едва ли больше, чем сейчас... Так что же хотел\nсказать Пушкин этими строками?",
          "answer": "Всё дело в том, что \"туманной\" автор называет здесь не Германию, а\nучёность. Её \"туманность\" означает присущий ей бунтарский дух, что и\nподтверждается следующими строчками стихотворения.",
          "number": 1185
     },
     {
          "question": "В одном из американских музеев хранится пиктографическая летопись\nиндейского племени дакота с 1800 по 1871 годы. О каком событии сообщает\nизображение человеческой фигурки, покрытой точками?",
          "answer": "Об эпидемии оспы.",
          "number": 1186
     },
     {
          "question": "Когда родители обсуждали имя новорождённого, произошёл следующий диалог:\n\"Имя должно быть звучным и коротким со звонки \"р\" внутри\". \"Может быть,\nтогда два \"р\" подряд?\". А уже через пять лет сын дал отцу дельный совет,\nкак распорядится неким \"животным\". Чем же занимался в тот момент его\nотец?",
          "answer": "Отец ГАРРИ Каспарова играл в шахматы, а его малолетний сын давал\nсоветы...",
          "number": 1187
     },
     {
          "question": "Представьте себе триколор, состоящий из зелёной, красной (точнее, её\nоттенка) и серой полос. Флагом какого известного литературного\nпроизведения какого писателя он мог бы стать?",
          "answer": "\"АЛЫХ парусов\" ГРИНА (капитан Грей).",
          "number": 1188
     },
     {
          "question": "Пришлось как-то одному прогульщику пересдавать (иначе - отчисление)\nэкзамен самому декану. Декан назначает ему встречу в своём кабинете,\n\"очищает\" от всех шпор и учебников, выдаёт ему задание, чистые листы,\nручку. Объявив, что придёт через два часа, закрывает его на ключ. Через\nдва часа декан обнаруживает, что у парня написано абсолютно всё. Как же\nему это удалось?",
          "answer": "В кабинете был телефон. А за два часа под диктовку можно написать очень\nмного...",
          "number": 1189
     },
     {
          "question": "21 июня 1998 года в Париже 49300 человек воочию наблюдали за этим\nсобытием. Всё было кончено менее, чем за два часа. Процитируйте самые\nизвестные строчки, посвящённые этому событию.",
          "answer": "\"Какая боль! Какая боль! Аргентина-Ямайка, 5:0...\".",
          "number": 1190
     },
     {
          "question": "Поэт и советник английской королевы Уолтер Рейли пред смертью сказал:\nЭто лекарство острое, но оно врачует от всех болезней. О чём это?",
          "answer": "Перед своей казнью Рейли так охарактеризовал топор палача.",
          "number": 1191
     },
     {
          "question": "ЕГО сестру звали Земфира, да и его самого отец, видимо, назвал в честь\nдругого персонажа того же писателя. В начале 60-х ОН был любимцем\nинтеллигенции, которая противопоставляла ЕГО другому, более удачливому.\nКому?",
          "answer": "ОН - Герман Титов. А более удачливый, естественно, Гагарин.",
          "number": 1192
     },
     {
          "question": "Ловкие, но хлипкие животные, представляющие собой странную помесь,\nныряли и вертелись на траве под солнечными часами то направо, то налево.\nА когда именно это происходило?",
          "answer": "Когда варкалось (хливкие шорьки пырялись по наве...) - Льюис Кэрролл.",
          "number": 1193
     },
     {
          "question": "В Ярославской губернии как-то раз судили некоего Кудрявцева. Защищал его\nзнаменитый адвокат Фёдор Никифорович Плевако. Вся защитная речь адвоката\nсвелась к просьбе простить Кудрявцева, так как он впервые за тридцать\nлет просит о прощении, тогда как многие из присутствующих в зале, в том\nчисле и присяжные заседатели, просили прощения у Кудрявцева всё это\nтридцать лет. Кем по профессии был Кудрявцев?",
          "answer": "Священником, а, точнее, исповедником.",
          "number": 1194
     },
     {
          "question": "Как известно, в США до сих пор действует немало курьёзных законов. В\nчастности, в 1930 году муниципалитет Онтарио (штат Калифорния) принял\nпостановление, запрещающее кричать в пределах города. А на кого оно\nраспространяется?",
          "answer": "На петухов.",
          "number": 1195
     },
     {
          "question": "Если верить американскому журналу \"National Geographic\", в английском\nязыке этим свойством обладают слова \"месяц\", \"апельсин\", \"серебряный\",\n\"фиолетовый\". Подобные слова есть, безусловно, и в русском языке.\nВспомнить один из русских аналогов вышеупомянутых слов вам поможет тот,\nпривет от кого вы получили, наверное, ещё в детстве. Что же это за\nслово?",
          "answer": "К словам month, orange, silver, purple нельзя подобрать рифму. Поэт -\nЦветик из \"Приключений Незнайки\" - \"Я поэт, зовусь я Цветик, от меня вам\nвсем приветик\". Предлагал Незнайке придумать рифму к слову \"пакля\" - и\nбезуспешно, кроме \"вакли\" и \"шмакли\" ничего не вышло...",
          "number": 1196
     },
     {
          "question": "Народная мудрость гласит, что если у мужчины не хватает пуговицы, он в\nзависимости от своего положения должен сделать одно из двух действий.\nНазовите оба действия.",
          "answer": "Жениться, развестись.",
          "number": 1197
     },
     {
          "question": "В Книге Рекордов Гиннесса в разделе физиологических рекордов имеется\nстатья о неком животном. Многие из русских читателей могли бы вспомнить\nв связи с данной информацией о водке. Если же англоязычному читателю\nводка не столь близка, то он скорее обратит внимание на имеющееся в\nтексте словосочетание, совпадающее с названием популярной еды. А какой?",
          "answer": "В статье речь \"Горячей собаке\"(хот дог), чья температура тела 40\nградусов.",
          "number": 1198
     },
     {
          "question": "Дополните китайское начало русским продолжением: И, эр, сань, сы, у...",
          "answer": "Раз, два, три, четыре, пять, вышел зайчик погулять.",
          "number": 1199
     },
     {
          "question": "Говорят, эпидемия новой разновидности этой старой металлической болезни\nбушует в высокопоставленных кругах. Известны таких же два животных; их\nиспользовали для мистического удовлетворения желаний. Эти животные могли\nбы соседствовать на небосводе, если бы третье животное не вклинилось\nмежду ними. А какое?",
          "answer": "Золотая лихорадка - золотой телец - золотая рыбка. А между зодиакальными\nсозвездиями Рыб и Тельца - Овен.",
          "number": 1200
     }
]